\documentclass[10pt,ngerman,a4paper]{scrartcl}
\input{../template/template}
\renewcommand{\Nummer}{12
}
\usetikzlibrary{arrows.meta,
	quotes, babel}

\begin{document}

\maketitle

\aufgabe{1}

\begin{description}
	\item [a)]
	Eine Lösung dieses Gleichungssystems lässt sich leicht ablesen.
	Da die Zeilensummen alle $7$ entsprechen, ist der Vektor $\begin{pmatrix}
		1 \\ 1 \\ 1
	\end{pmatrix}$
	eine Lösung des Gleichungssystems.
	\item [b)]
	Die Zerlegung $A = D + L + U$ lässt sich direkt ablesen:
	\[ D = \begin{pmatrix}
		4 & 0 & 0 \\
		0 & 4 & 0 \\
		0 & 0 & 4
	\end{pmatrix},
	L = \begin{pmatrix}
		0 & 0 & 0 \\
		1 & 0 & 0 \\
		1 & 2 & 0
	\end{pmatrix},
	U = \begin{pmatrix}
		0 & 2 & 1 \\
		0 & 0 & 2 \\
		0 & 0 & 0
	\end{pmatrix}\]
	Der Gesamtschrittoperator ist damit:
	\[ M = \begin{pmatrix}
		0 & \frac 1 2 & \frac 1 4 \\
		\frac 1 4 & 0 & \frac 1 2 \\
		\frac 1 4 & \frac 1 2 & 0
	\end{pmatrix}\]
	\item[c)]
		Wir können rechnen für Schritt 1:
		\[\begin{aligned}
		x^{(0)} &=\left(\begin{array}{c}
		3 \\
		-1 \\
		2
		\end{array}\right) \\
		x^{(1)} &=D^{-1} b-M \cdot x^{(0)} \\
		&=\frac{7}{4}\left(\begin{array}{l}
		1 \\
		1 \\
		1
		\end{array}\right)-\left(\begin{array}{c}
		-\frac{1}{2}+\frac{1}{2} \\
		\frac{3}{4}+1 \\
		\frac{3}{4}-\frac{1}{2}
		\end{array}\right) \\
		&=\frac{1}{4}\left(\begin{array}{l}
		7 \\
		0 \\
		6
		\end{array}\right)
		\end{aligned}\]
		Schritt 2:
		\[\begin{aligned}
x^{(2)} &=\frac{7}{4}\left(\begin{array}{l}
1 \\
1 \\
1
\end{array}\right)-M x^{(1)} \\
&=\frac{7}{4}\left(\begin{array}{l}
1 \\
1 \\
1
\end{array}\right)-\frac{1}{16}\left(\begin{array}{c}
6 \\
7+12 \\
7
\end{array}\right) \\
&=\frac{1}{16}\left(\begin{array}{c}
22 \\
9 \\
21
\end{array}\right)
\end{aligned}\]
und Schritt 3 und 4:
\[\begin{aligned}
x^{(3)} &=\frac{7}{4}\left(\begin{array}{l}
1 \\
1 \\
1
\end{array}\right)-\frac{1}{64}\left(\begin{array}{c}
28+21 \\
22+42 \\
22+18
\end{array}\right) \\
&=\frac{1}{64}\left(\begin{array}{l}
112-39 \\
112-64 \\
112-40
\end{array}\right)=\frac{1}{64}\left(\begin{array}{l}
73 \\
48 \\
72
\end{array}\right) \\
x^{(4)} &=\frac{7}{4}\left(\begin{array}{l}
1 \\
1 \\
1
\end{array}\right)-\frac{1}{256}\left(\begin{array}{l}
96+72 \\
73+144 \\
73+96
\end{array}\right) \\
&=\frac{1}{256}\left(\begin{array}{l}
448-168 \\
448-217 \\
448-109
\end{array}\right) \\
&=\frac{1}{256}\left(\begin{array}{l}
280 \\
231 \\
279
\end{array}\right)
\end{aligned}\]
Die Zwischenergebnisse liegen jeweils näher an $\begin{pmatrix}
	1 \\ 1 \\ 1
\end{pmatrix}$
als die vorherigen Iterationen. Somit sind die Ergebnisse plausibel.
Für weitere Iterationen würden die Zwischenergebnisse wie in der Vorlesung gezeigt gegen $\begin{pmatrix}
	1 \\ 1 \\ 1
\end{pmatrix}$
konvergieren.
\end{description}

\aufgabe{2}
Nach Vorlesung ist
\[x^{(k+1)}=\Phi\left(x^{(k)}\right)=x^{(k)}-\left(f^{\prime}\left(x^{(k)}\right)\right)^{-1} \cdot f\left(x^{(k)}\right)\]
die Vorschrift für das mehrdimensionale Newton Verfahren.
Wir können also rechnen
\[\begin{gathered}
f\left(\begin{array}{l}
0 \\
1
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{cc}
e^{0}+1-1 \\
0+1+0+1
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{l}
1 \\
2
\end{array}\right) \\
f^{\prime}\left(\begin{array}{l}
x \\
y
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{ll}
y \cdot e^{x y}+2 x & x e^{x y}+1 \\
2 x+1 & 2 y
\end{array}\right) \\
f^{\prime}\left(\begin{array}{l}
0 \\
1
\end{array}\right)=\left(\begin{array}{cc}
1 & 1 \\
1 & 2
\end{array}\right) \\
\left(f^{\prime}\left(\begin{array}{l}
0 \\
1
\end{array}\right)\right)^{-1}=\left(\begin{array}{cc}
2 & -1 \\
-1 & 1
\end{array}\right)
\end{gathered}\]
\[\begin{aligned}
x^{(1)} &=x^{(0)}-\left(f^{\prime}\left(\begin{array}{l}
0 \\
1
\end{array}\right)\right)^{-1} \cdot f\left(x^{(0)}\right) \\
&=\left(\begin{array}{l}
0 \\
1
\end{array}\right)-\left(\begin{array}{cc}
2 & -1 \\
-1 & 1
\end{array}\right) \cdot\left(\begin{array}{l}
1 \\
2
\end{array}\right) \\
&=\left(\begin{array}{l}
0 \\
1
\end{array}\right)-\left(\begin{array}{l}
0 \\
1
\end{array}\right) \\
&=\left(\begin{array}{l}
0 \\
0
\end{array}\right)
\end{aligned}\]

Wenn wir nun allerdings die Funktion betrachten, bemerken wir, dass diese keine Nullstellen besitzt, da die zweite Komponente strikt positiv ist.
Die Herleitung in der Vorlesung funktionierte dabei nur, solange die Funktion $f$ tatsächlich eine Nullstelle besitzt.
In diesem Fall ergibt sich also a priori erst einmal keine Aussage, ob dieses Verfahren gegen einen sinnvollen Wert geht.

Wir könnten hier das Gauß-Newton Verfahren anwenden, um die Funktion zu minimieren.
Dazu müssten wir allerdings die Normalengleichung der Taylorapproximation erster Ordnung betrachten und nicht die Funktion selber.
Die Anschauung des Newton-Verfahrens ist, dass wir die Nullstelle der Taylorapproximation erster Ordnung berechnen und diesen als den neuen Wert wählen.
Wegen dieser Eigenschaft wird das Newton-Verfahren nicht gegen ein Minimum konvergieren.

\aufgabe{3}
\begin{description}
    \item [a)]
        Die Ableitung von $f:\bC \mapsto \bC$ lässt sich wie gewöhnlich berechnen, da $\bC$ ein Körper ist.
        Es gilt also $f'(z) = 3z^2$.
        Die Nullstelle von $f$ lassen sich leicht ablesen als $1, e^{i \pi \frac 2 3}, e^{i \pi \frac 4 3}$
        \item [b) und c)]
        Als Juypter Notebook.
\end{description}

\aufgabe{4}
\begin{description}
	\item [a) und b)] Als Jupyter Notebook.
	\item [c)] Für $0.1$ scheint das Verfahren noch umher zu springen. Für $\alpha = 0.01$ scheint das Verfahren zu konvergieren, da für alle Punkte das Verfahren terminiert, bevor die maximale Schrittzahl von $500$ erreicht ist.
	Die Schrittzahl liegt zwischen $0$ und $200$, typischerweise um die $150$.
	\item[d)] Ist die Schrittweite zu groß gewählt, so konvergiert das Verfahren nicht.
	Das Minimum wird schnell erreicht, allerdings springt das Verfahren dann um das Minimum umher und fängt an zu oszillieren.
	Wird die Schrittweite zu klein gewählt, so erreicht das Verfahren das Minimum nicht.
	Die Distanz zwischen Startpunkt und Zielpunkt ist dann zu groß, so dass das Verfahren nur einen Teil des Weges bis zum Minimum zurücklegt. 
\end{description}

\end{document}
